\documentclass[11pt, twocolumn]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Limites et continuité -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Pierre Mendès France}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{0mm}
\renewcommand{\P}{\mathcal P}

\setlength{\columnseprule}{1pt}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

\begin{document}

\begin{exobox} % exo 37 livre sco
  À partir de la définition de $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}f(x)=+\infty$,
  donner une définition de $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}f(x)=-\infty$, et de
$\displaystyle\lim_{x\to-\infty}f(x)=+\infty$.
\end{exobox}


\begin{exobox} % exo 40 livre sco
  On donne ci-dessous la représentation graphique d'une fonction $f$ définie sur
  $\mathscr D_f$.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer graphiquement $\mathscr D_f$.
    \item Conjecturer le tableau de variations de $f$ sur $\mathscr D_f$, ainsi
      que les limites éventuelles de $f$ aux bornes de $\mathscr D_f$.
    \item Déterminer une équation de chacune des éventuelles asymptotes.
  \end{enumerate}
  \noindent\vspace{-6mm}
  \begin{center}
  \includegraphics[scale=.3]{limites1.png}
  \end{center}
\end{exobox}

\begin{exobox} % ex 42 livre sco
  Soit $f$ une fonction définie sur $\mathbb{R}\setminus\left\{ -1; 2
  \right\}$ dont on donne le tableau de variations ci-dessous.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt = 1, espcl=1.6, deltacl=0.4]{$x$/1, $f(x)$/2}{$-\infty$, $-1$, $1$, $2$, $+\infty$}
      \tkzTabVar{+/$0$, -D-/$-\infty$/$-\infty$, +/$\frac{-1}{4}$,
    -D+/$-\infty$/$+\infty$, -/$0$}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer les limites (éventuellement à droite et à gauche) de $f$ en
      $-\infty, +\infty, -1$ et $2$.
    \item Donner une équation de chaque asymptote.
    \item Tracer une représentation graphique possible de la fonction $f$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox} % exo 44 livre sco
  Soit $f$ la fonction définie par
  \[
    \forall x\neq 2,\,f(x) = \frac{3x^2-x+1}{x^3-8}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Représenter cette fonction à la calculatrice.
    \item Quelles limites peut-on conjecturer ?
    \item Donner les équations des asymptotes.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox} % exo 45 livre sco
  Soit $f$ la fonction définie par
  \[
    \forall x\in\mathbb{R},\,f(x) = x(\sin(x)+2).
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Représenter cette fonction à la calculatrice.
    \item La fonction $f$ semble-t-elle avoir des limites en $+\infty$ et en
      $-\infty$ ?
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Calculer les limites suivantes.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& \lim_{x\to+\infty}\frac{1}{x^2}+\frac{1}{x}-1 &
    \textbf{b)}\;& \lim_{x\to+\infty}x^2 - 2 \\
    \textbf{c)}\;& \lim_{x\to1}\frac{2x-1}{x+3} &
    \textbf{d)}\;& \lim_{x\to2^-}\frac{x^2+3}{x-2}
  \end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Déterminer les limites en $-\infty$ et en $+\infty$ des fonctions suivantes.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& f:x\mapsto x^2+\frac{1}{e^x} &
    \textbf{b)}\;& g:x\mapsto x(2x-1) \\
    \textbf{c)}\;& h:x\mapsto \frac{-1}{x-1} &
    \textbf{d)}\;& k:x\mapsto \frac{e^{-x}+1}{e^x-1}
  \end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Étudier les limites à gauche et à droite quand $x$ tend vers $a$ dans les
  expressions suivantes.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& \frac{1}{x-1};\;a=1 &
    \textbf{b)}\;& \frac{-1}{2-x};\;a=2 \\
    \textbf{c)}\;& \frac{-1}{(x+1)^2};\;a=-1 &
    \textbf{d)}\;& \frac{e^{-x}}{e^x-1};\;a=0
  \end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  1.\, Minorer les fonctions suivantes par une fonction qui tend vers $+\infty$ en
  $+\infty$.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& f:x\mapsto 2x+\sin(x) &
    \textbf{b)}\;& g:x\mapsto \frac{x^2+\cos(x)}{x+1}
  \end{align*}
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{1}
    \item En déduire leur limite en $+\infty$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  En encadrant les expressions suivantes, donner leur limite en $+\infty$.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& \frac{\cos(x)}{x+1} &
    \textbf{b)}\;& \frac{x+\sin^2(x)}{x} \\
    \textbf{c)}\;& \frac{\sin(x)+\cos(x)}{x^2} &
    \textbf{d)}\;& \frac{x^3+2}{\left( x+\cos(x) \right)^2}
  \end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}\setminus\left\{ -1
  \right\}$ par
  \[
    f(x) = \frac{x^2-3x+2}{\left( 1-x \right)^2}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Justifier que la limite est une forme indéterminée quand $x$ tend vers
      $1$.
    \item \begin{enumerate}
        \item Factoriser $x^2-3x+2$.
        \item Simplifier $f(x)$.
      \end{enumerate}
    \item En déduire les limites à gauche et à droite quand $x$ tend vers $1$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exodur}\textbf{Quantité conjuguée.} On considère la fonction $f$ définie
  sur $[4;+\infty[$ par
  \[
    f(x)=\sqrt{x+3}-\sqrt{x-4}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Peut-on directement donner la limite en $+\infty$ ?
    \item \begin{enumerate}
        \item Justifier que pour tout $x>4$,
          \[
            f(x)\times\left( \sqrt{x+3}+\sqrt{x-4} \right)=7.
          \]
        \item En déduire que $f(x)=\frac{7}{\sqrt{x+3}+\sqrt{x-4}}$.
      \end{enumerate}
    \item En déduire la limite en $+\infty$.
  \end{enumerate}
\end{exodur}

\begin{exobox}
  Donner les limites en $+\infty$ des fonctions suivantes.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& f:x\mapsto x^3-2x^2 &
    \textbf{b)}\;& g:x\mapsto \frac{x+1}{x^2-4} \\
    \textbf{c)}\;& h:x\mapsto \left( \frac{1}{x^3}+\frac{1}{x^5} \right)x^4 &
    \textbf{d)}\;& k:x\mapsto \frac{3x^2+1}{x^2+1}
  \end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Déterminer les limites aux bornes de son ensemble de définition de la fonction
  $f:x\mapsto\frac{x^2+1}{2-x}$.
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Déterminer les limites suivantes.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& \lim_{x\to 1}\frac{x^2-1}{x-1} &
    \textbf{b)}\;& \lim_{x\to 3^-}\frac{x^2-2x-3}{(x-3)^2} \\
    \textbf{c)}\;& \lim_{x\to -2}\frac{x^2+x-2}{x+2} &
    \textbf{d)}\;& \lim_{x\to -5}\frac{x^2+3x-10}{x+5}
  \end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Donner les limites en $+\infty$ des fonctions suivantes.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& f:x\mapsto x+\sin(x) &
    \textbf{b)}\;& g:x\mapsto x^2+2x\cos(x) \\
    \textbf{c)}\;& k:x\mapsto \frac{0,3x^3-2}{x^2-9} &
    \textbf{d)}\;& h:x\mapsto \sqrt{x+1}-\sqrt x
  \end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On considère la fonction $f:x\mapsto\frac{2x}{x^2-4}$ définie sur
  $\mathbb{R}\setminus\left\{ -2; 2 \right\}$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $f$ possède une asymptote horizontale et préciser son
      équation.
    \item \begin{enumerate}
        \item Calculer les limites à droite et à gauche de $f$ en $2$.
        \item La courbe de
      $f$ possède-t-elle une asymptote verticale ? Si oui, préciser son
      équation.
      \end{enumerate}
    \item La courbe de $f$ possède-t-elle une autre asymptote verticale ?
      Justifier.
    \item Dresser le tableau de variation de $f$.
    \item En déduire une allure de la courbe de $f$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Jeanne prend son vélo et effectue une distance $d$ à une vitesse de $v_1=25$
  km$\cdot$h$^{-1}$. Pour le retour, elle prend un autre moyen de transport et
  parcourt la même distance $d$ à une vitesse $v_2=x$ km$\cdot$h$^{-1}$. On note
  $v(x)$ la vitesse moyenne de Sélima sur les deux trajets. On définit ainsi une
  fonction $v$.
  \begin{enumerate}
    \item Quel est l'ensemble de définition $D$ de $v$ ?
    \item Démontrer que, pour tout $x\in D$ $$v(x)=\frac{50x}{x+25}.$$
    \item Étudier les variations de $v$ sur $D$.
    \item \begin{enumerate}
        \item Déterminer les limites de $v$ aux bornes de l'ensemble de
          définition de $v$.
        \item Interpréter ces résultats. Est-ce paradoxal ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exodur} % exo 101 livre scolaire
  Soit $f$ la fonction définie et dérivable sur $D=\mathbb{R}\setminus\left\{
    \frac{1}{3}\right\}$ par $\forall x\in D,\,f(x)=\frac{3x^2+2x+2}{3x-1}$. On
    note $\mathcal C_f$ sa courbe représentative.
    \begin{enumerate}
      \item \begin{enumerate}
          \item Déterminer les limites de $f$ aux bornes de $D$.
          \item Que peut-on en déduire pour $\mathcal C_f$ ?
        \end{enumerate}
      \item Étudier les variations de $f$ sur $D$.
      \item Représenter $\mathcal C_f$ à l'aide de la calculatrice.
      \item Sur le même graphique, tracer la droite $d$ d'équation $y=x+1$.
      \item Observer ce qui se passe pour les courbes $\mathcal C_f$ et $d$
        lorsque $x$ tend vers $+\infty$, puis quand $x$ tend vers $-\infty$.
      \item Montrer que, pour tout $x\in D$
        \[
          f(x)-(x+1)=\frac{3}{3x-1}.
        \]
      \item En déduire que $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\left( f(x)-(x+1)
        \right)=0$ et que $\displaystyle\lim_{x\to-\infty}\left( f(x)-(x+1)
        \right)=0$.
    \end{enumerate}
    \vspace{-3mm}
    \begin{rmq}
      Dans ce cas, on dit que la droite $d$ d'équation $y=x+1$ est
      \textbf{asymptote oblique} à $\mathcal C_f$ en $+\infty$ et en $-\infty$.
    \end{rmq}
\end{exodur}

\begin{exobox}
  Soit $f$ la fonction définie par
  \[
    \forall x\in\mathbb{R},\,f(x)=
    \begin{cases}
      x+5 &\text{si }x\leq 2 \\
      7 &\text{si }x>2
    \end{cases}.
  \]
  La fonction $f$ est-elle continue en $2$ ? Justifier.
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $f$ la fonction définie par
  \[
    \forall x\in\mathbb{R},\,f:x\mapsto
    \begin{cases}
      x^2+x &\text{si }x>0 \\
      x+1 &\text{si }x\leq0
    \end{cases}.
  \]
  La fonction $f$ est-elle continue en $0$ ? Justifier.
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $k\in\mathbb{R}$ et $f$ la fonction définie par
  \[
    \forall x\in\mathbb{R},\,f:x\mapsto
    \begin{cases}
      \frac{x-4}{x-3} &\text{si }x<k \\
      \sqrt{x+2} &\text{si }x\geq k
    \end{cases}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
          \item Tracer les fonctions $x\mapsto\frac{x-4}{x-3}$ et
      $x\mapsto\sqrt{x+2}$ sur la calculatrice.
          \item Conjecturer la valeur de $k$ telle que $f$ soit continue.
      \end{enumerate}
    \item Prouver votre conjecture.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On considère la fonction $f$ définie par
  \[
    \forall x\in\mathbb{R},\,f(x)=x^3-x-1.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item L'équation $f(x)=0$ admet-elle une solution dans l'intervalle $\left[
      0;3 \right]$ ? Justifier.
    \item Et dans $\left[ 1; 3 \right]$ ?
    \item Et dans $\left[ 0; 1 \right]$ ?
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Existe-t-il un nombre strictement positif dont le cube est égale au triple ?
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $f$ la fonction définie par
  \[
    \forall x \in\mathbb{R},\,f(x)=x^3+6x^2+9x+3,
  \]
  dont les variations sont données par le tableau de variations suivant.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt = 1.5, espcl=1.8]%, deltacl=0.4]
      {$x$/1, $f'(x)$/1, $f(x)$/2}{$-\infty$, $-3$, $-1$, $+\infty$}
      \tkzTabLine{, +, z, -, z, +,}
      \tkzTabVar{-/$-\infty$, +/$3$, -/$-1$, +/$+\infty$}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item Justifier que $f$ est continue sur $\mathbb{R}$.
    \item Compter les solutions de l'équation $f(x)=2$.
    \item \begin{enumerate}
        \item Justifier que l'équation $f(x)=4$ admet une unique solution
          $\alpha$.
        \item Déterminer un encadrement de $\alpha$ à l'unité près.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $I=\mathbb{R}\setminus\left\{ -1; 1 \right\}$. On considère $f$ définie
  \[
    \text{par }\forall x\in I,\,f(x)=\frac{x^3+2x^2}{x^2-1}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Soit la fonction $g$ définie sur $\mathbb{R}$ par
      \[
        g(x) = x^3-3x-4.
      \]
      \begin{enumerate}
        \item Étudier les variations de $g$.
        \item Montrer que l'équation $g(x)=0$ admet une unique solution $\alpha$
          dans $\left[ 1;3 \right]$.
        \item Donner le tableau de signe de $g(x)$.
      \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Calculer $f'(x)$.
        \item Montrer que $f'(x)=\dfrac{xg(x)}{(x^2-1)^2}$.
        \item Calculer les limites de $f$ en $\pm\infty$ et $\pm1$.
        \item En déduire le tableau de variations de $f$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Un groupe de scientifiques, des spécialistes en environnement et des
  biologistes, étudient l'évolution d'une population de grenouilles autour d'un
  étang. Les biologistes estiment que le nombre de grenouilles présentes autour
  de l'étang peut être modélisé par la fonction $P$ définie sur $[0; +\infty[$
  par
  \[
    P(t) = \frac{1000}{0,4+3,6e^{-0,5t}},
  \]
  où $t$ est le temps écoulé depuis 2018, en années.
  \begin{enumerate}
    \item Étudier les variations de $P$ sur $\mathbb{R}_+$.
    \item Déterminer la limite de $P$ en $+\infty$.
    \item Montrer qu'il existe une unique valeur $t_0\in\mathbb{R}_+$ telle que
      $P(t_0)=2000$.
    \item Déterminer la valeur de $t_0$ à $10^{-1}$ près.
    \item Selon ce modèle, déterminer au cours de quelle année la population de
      l'étang aura dépassé pour la première fois les $2000$ grenouilles.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  \textbf{Partie A.} Soit $g$ la fonction définie par
  \[
    \forall x\in\mathbb{R},\,g(x) = (x+2)e^{x-4}-2.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer la limite de $g$ en $+\infty$.
    \item Montrer que la limite de $g$ en $-\infty$ vaut $-2$.
    \item On admet que la fonction $g$ est dérivable sur $\mathbb{R}$.
      \begin{enumerate}
          \item Calculer $g'(x)$.
          \item Dresser le tableau de variation de $g$.
      \end{enumerate}
    \item Démontrer que l'équation $g(x)=0$ admet une unique solution $\alpha$
      sur $\mathbb{R}$.
    \item En déduire le signe de la fonction $g$.
    \item Donner un encadrement de $\alpha$ à $10^{-3}$ près.
  \end{enumerate}
  \textbf{Partie B.}
  Soit $f$ la fonction définie par
  \[
    \forall x\in\mathbb{R},\,f(x) = x^2-x^2e^{x-4}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Résoudre l'équation $f(x)=0$ sur $\mathbb{R}$.
    \item On admet que la fonction $f$ est dérivable sur $\mathbb{R}$ et que
      pour tout réel $x$, on a $f'(x)=-xg(x)$, où la fonction $g$ est celle
      définie à la partie \textbf{A}. Étudier les variations de la fonction $f$
      sur $\mathbb{R}$.
    \item Démontrer que le maximum de la fonction $f$ sur $\mathbb{R}_+$ est
      égal à $\dfrac{\alpha^3}{\alpha+2}$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\end{document}
